http://www.perfettaletizia.it/bibbia/apocalisse.htm

VERIFICARE FONTE

La bestia salita dalla terra (13,11-18)
11 E vidi salire dalla terra un'altra bestia che aveva due corna, simili a quelle di un agnello, ma parlava come un drago. 12 Essa esercita tutto il potere della prima bestia in sua presenza e costringe la terra e i suoi abitanti ad adorare la prima bestia, la cui ferita mortale era guarita. 13 Opera grandi prodigi, fino a far scendere fuoco dal cielo sulla terra davanti agli uomini. 14 Per mezzo di questi prodigi, che le fu concesso di compiere in presenza della bestia, seduce gli abitanti della terra, dicendo loro di erigere una statua alla bestia, che era stata ferita dalla spada ma si era riavuta. 15 Le fu anche concesso di animare la statua della bestia, in modo che quella statua perfino parlasse e potesse far mettere a morte tutti coloro che non avessero adorato la statua della bestia. 16 Essa fa sì che tutti, piccoli e grandi, ricchi e poveri, liberi e schiavi, ricevano un marchio sulla mano destra e sulla fronte, 17 e che nessuno possa comprare o vendere senza avere tale marchio, cioè il nome della bestia o il numero del suo nome. 18 Qui sta la sapienza. Chi ha intelligenza calcoli il numero della bestia: è infatti un numero di uomo, e il suo numero è seicentosessantasei.
 
Un'altra bestia sale dalla terra, questa volta. La terra significa simbolicamente la civiltà, il progresso, il dominio dell'uomo sulle cose. Questa bestia è un altro demonio; il suo agire non è violento come quello della prima bestia salita dal mare, ma suadente, apparentemente innocuo. In realtà è un'azione micidiale, infatti "parlava come un drago". Questa bestia spinge gli uomini ad adorare la prima bestia. Il suo operare è quello di far credere agli uomini che in nulla hanno bisogno di Dio, perché essi sono dio. Così dà loro la possibilità di fare prodigi menzogneri, simulanti miracoli. L'azione della bestia spinge gli uomini allo scientismo, fa loro credere di essere onnipotenti e di poter essere onniscienti. Essi perciò possono costruire un paradiso terrestre, dove non ci sia il minimo segno di Dio. L'anticristo si rivestirà di tutti i prodigi della bestia dalle corna di agnello, che troverà in lui il massimo aderente tanto che oltre che re, come viene designato in 17,10, verrà chiamato “falso profeta” (19,20). Per questi poteri, che la bestia dalle corna di agnello, gli darà sarà sempre immedesimato nella prima bestia con il sogno di essere il re della terra, ma lo sarà solo per un'ora (17,12).
La statua, che la seconda bestia fa erigere alla prima, non è un idolo di pietra, ma un idolo-struttura, un idolo-progetto: quello di un paradiso fondato sulla negazione della Verità. La statua si anima perché il progetto prende avvio e detta legge, con il risultato che chiunque si oppone a quel progetto è considerato un nemico da eliminare. I cristiani di conseguenza vengono emarginati, osteggiati, odiati. Potrà comperare e vendere solo chi ha il marchio del nome o del numero della bestia (Diocleziano fece un editto del genere dove si proibiva ai cristiani di vendere o di comperare, se prima non avessero sacrificato agli dei).
Sul numero della bestia si è discusso moltissimo. Senz'altro va escluso il valore numerico delle lettere ebraiche, perché le sette chiese d'Asia erano di lingua greca; inoltre va esclusa l'idea di cercare un nome e un cognome, perché ciò sarebbe estraneo al diffuso simbolismo dell'Apocalisse. Tra le varie soluzioni c'è questa: utilizzare il termine apostata. Questo termine definisce bene l'identità dell'anticristo. Egli sarà l'apostasia perché apostaterà da ogni verità.
